%*******************************************************
% Ringraziamenti
%*******************************************************
\cleardoublepage
\phantomsection
\pdfbookmark{Acknowledgments}{acknowledgments}

\begin{flushright}{\slshape    
	Abbiamo visto che la programmazione è un'arte, \\
	perché richiede conoscenza, applicazione, abilità e ingegno, \\
	ma soprattutto per la bellezza degli oggetti che produce.} \\ \medskip
    --- Donald Ervin Knuth
\end{flushright}


\bigskip

\begingroup
\let\clearpage\relax
\let\cleardoublepage\relax
\let\cleardoublepage\relax

\chapter*{Ringraziamenti}
Per raggiungere questo traguardo le persone da ringraziare molte. Prima di tutto
vorrei ringraziare Alessandro per la sua pazienza e per avermi sopportato durante
la stesura di questa tesi. Se avessi messo in pratica la metà dei suoi consigli
sarei laureato da mesi ormai.

Grazie alla Pas per aver speso una fortuna in caramelle che venivano mangiate da
tutti. Grazie per avermi detto "\emph{LAVORA!}" ogni 5 secondi, anche mentre
lavoravo.

Grazie a Luca T. per le sue consulenze in ogni ambito informatico sempre puntuali
e complete.

Grazie a Luca G. che nonostante quello che dice il cartone/televisore è sempre
disponibile ad aiutare gli altri. Grazie anche per avermi fatto saltare la fila.

Grazie Andrea per aver fatto un lavoro semplice con lo strumento meno indicato
per farlo. Senza il tuo lavoro questa tesi non esisterebbe.

Grazie all'AirLab Team di Como per le giornate perse a fare altro e per quelle
passate a studiare quando si era stanchi di non fare nulla.

Grazie ai Difensori della Rocca, del Muro e di Roccopodio per avermi fatto
diventare l'elfo di $4^{\circ}$ livello che sono ora.

Grazie Ivan per essere testardo. Senza la tua testardaggine non avrei capito la
metà degli esami preparati insieme.

Grazie a Botta per avermi guidato come un bambino nella selva della burocrazia
ricordandomi ogni singola rata da pagare, esame che scadeva e consegna da fare
con settimane di anticipo.

Grazie a Rocco per avermi sopportato in tanti anni e per le serate al $35$ a
giocare a Trivial Pursuit o a Jenga. P.S. non siamo ancora diventati immortali.

Grazie alla mia famiglia per aver creduto in me e e avermi sostenuto in questi
anni. Grazie per le frasi come: "Come va con la tesi?" che volevano dire altro.

Grazie \emph{Arianna} per avermi aiutato a scrivere in inglese questa tesi. Grazie
per essermi sempre vicina. Grazie per essere sempre pronta ad aiutarmi. Grazie.

\bigskip
 
\noindent\textit{\myLocation, \myTime}
\hfill R.~V.

\endgroup

